Um ein strukturiertes und effizientes Arbeiten zu gewährleisten, müssen Prozesse klar definiert sein.
Die Prozesse sollen dabei helfen, Probleme frühzeitig zu erkennen und zu beseitigen.
In diesem Kapitel werden diese Prozesse definiert und unterstützende Tools erläutert.

\section{Version Control System}\label{sec:git-workflow}
\input{chapters/03_prozesse_und_tools/version-control-system}


\section{Entwicklungsprozesse}\label{sec:vergleiche_entwicklungsprozesse}

\subsection{Test Driven Development}\label{subsec:test_driven_development}
Beim \ac{tdd} ist die Idee, dass bevor Software implementiert wird, werden Tests erstellt und diese automatisiert.
Danach wird immer nur so viel implementiert, dass die Tests gerade so alle fehlerfrei durchlaufen.
Das Ganze ist ein iterativer Prozess und wird so lange gemacht, bis alle Funktionalität implementiert ist.~\autocite[70]{chapter_03:basiswissen_softwaretest}

Das hat den Vorteil, dass jeder Teil der Software getestet ist und die Tests die eigentliche Funktionalität testen und nicht zu nah an der Implementierung sind.
Weil zum Zeitpunkt des Tests die Implementierung noch unklar ist, gehört das Verfahren zum Blackbox Testing.~\autocite[140]{chapter_03:basiswissen_softwaretest}

In diesem Projekt soll \ac{tdd} angewendet werden, um die Codequalität zu steigern.
Dabei soll geprüft werden, wie praxistauglich \ac{tdd} ist, was sinnvolle Tests sind und was diese ausmacht.

\subsection{Behaviour Driven Development}\label{subsec:behaviour_driven_development}

\begin{quote}
    \ac{bdd} ist ein Softwareentwicklungsansatz, der es dem Tester/Business Analysten ermöglicht, Testfälle in einfacher Textsprache (z.B.~Englisch) zu erstellen.
    Die einfache Sprache, die in den Szenarien verwendet wird, hilft auch nicht-technischen Teammitgliedern zu verstehen, was in dem Softwareprojekt vor sich geht.
    Dies hilft und verbessert die Kommunikation zwischen technischen und nicht-technischen Teams, Managern und Interessengruppen.~\autocite{chapter_03:bdd_definition}
\end{quote}

Durch \ac{bdd} wird eine bessere Lesbarkeit von Tests erwartet und eine bessere Übersicht darüber, für welche Anforderungen bereits Tests existieren.
Außerdem wird durch das Erstellen von konkreten Szenarien eines Use-Cases erwartet, dass das Team ein besseres Verständnis über die Use-Cases bekommt.

\subsection{Zeiterfassung von Issues}\label{subsec:zeiterfassung-von-issues}

Um überprüfen zu können, ob das Projekt sich im Zeitplan befindet, wurde sich für das \gitlab Feature \textit{Timetracking} entschieden.
Dieses Feature erlaubt es Entwicklern, den zeitlichen Aufwand für eine Aufgabe zu schätzen.
Jedes Mal, wenn an einer Aufgabe gearbeitet wurde, wird die für die Aufgabe benötigte Zeit im Issue hinzugefügt.
Ziel des ganzen ist es den Aufwand für zukünftige Aufgaben besser abschätzen zu können, um so im Entwicklungsprozess das Risiko zu minimieren,
dass Aufgaben in dem geplanten Milestone nicht erfolgreich erledigt werden.

Von der Zeiterfassung versprechen wir uns ein besseres und effizienteres Projektmanagement.
Der Vorteil beim Schätzen von Aufgaben ist, dass man sich überlegen muss, aus welchen Teilaufgaben diese bestehen und wie lange man dafür braucht.
Durch das Planen in Teilaufgaben können auch Unklarheiten oder Probleme früher erkannt und beseitigt werden.
Zudem hilft es grob abschätzen zu können, ob sich der Sprint noch im Zeitplan befindet.

\subsection{Entwicklungsprozess}\label{subsec:entwicklungsprozess}
Für dieses Projekt wurde entscheiden, dass man sich an Scrum anlehnt.
Wir haben uns deshalb für Scrum entschieden, da es sich es hierbei
um ein komplexes Projekt handelt, bei dem viele Faktoren noch unklar sind.
Scrum ermöglicht es uns iterativ diese Probleme zu erkennen und verschiedene
Lösungen auszuprobieren, um dann mit der passendsten Lösung das Problem zu beheben.
Dabei sollen vor allem folgende Ereignisse und Artefakte von Scrum verwendet werden:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Produkt Backlog}
    \item \textbf{Sprint Planning}
    \item \textbf{Sprint Retrospektive}
    \item \textbf{Sprint Review}
\end{enumerate}

Aus dem \textbf{Produkt Backlog} sollen zu Beginn jedes Sprints Aufgaben für diesen herausgesucht werden.
Dabei sollen bei Bedarf die Aufgaben in kleinere Teilaufgaben aufgeteilt werden.
Für jede dieser Teilaufgaben soll ein neuer Issue angelegt werden.

Im \textbf{Sprint Planning} sollen am Anfang jedes Sprints die Issues für diesen ausgewählt werden.

Die \textbf{Sprint Retrospektive} soll nach jedem Sprint stattfinden.
In diesem Meeting soll der Sprint rückblickend analysiert werden.
Dabei soll der Prozess abhängig vom Feedback der Teilnehmer optimiert werden.
Wichtig hierbei zu erwähnen ist, dass wir nicht für jedes Problem gleich nach
einer Lösung suchen wollen, sondern die Probleme zu Beginn erst einmal gesammelt und
kategorisiert werden sollen.
Dies soll verhindern, dass vorschnell der Prozess angepasst wird,
ohne die eigentliche Ursache des Problems zu kennen und diese anzugehen.

Im \textbf{Sprint Review} wird sich am Ende eines Sprints mit dem betreuendem Professor getroffen.
Der Professor vertritt hier die Rolle des Kunden.
In dem Meeting soll der Fortschritt im letzten Sprint gezeigt werden und über das weitere Vorgehen diskutiert werden.

Folgende Teile aus Scrum wurden bewusst weggelassen:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Dailys}
    \item \textbf{Rollen}
\end{enumerate}

\textbf{Dailys} wurden weggelassen, da nicht Vollzeit an dem Projekt gearbeitet wird.
Stattdessen gibt es ein Weekly und bei Bedarf können weitere Meetings angesetzt werden.

Aufgrund der Teamgröße gibt es keine \textbf{Rollen} wie Scrum Master und Product Owner, da das Team nur aus zwei Entwicklern besteht.
